---
title: >-
    فصل ۹۷
---
# فصل ۹۷

<div class="n" id="bn1"><p>عاشق را از غلبات عشق خود برآمدن بهتر بود از آنکه در بر معشوق درآمدن زیرا که داند که مَن جاوَزَ حَدَّهاوُرِثَ ضدَّهُ راست است راه بنده از بندگی بیرون شود اما ببالای آلای شاهی بر نتواند آمد که او را با اوئی او صعود ممکن نیست و بعالم بندگی باز نتواند افتاد تا مؤنتاو را شاه تحمل کند مُذْبذَبینَذلکَ لا الی هؤلاءُ ولا الی هؤلاءِ برداشته نه افکنده نه شاه نه بنده نَعوُذُ بِاللّهِ مِنَ الْحورُ بَعدَ الکُورِ و آنچه گفته‌اند که فراق برتر از وصال است راست است زیرا که فراق بعد از وصال تصور توان کرد و پیوستن با او خود بریدن است از خود و بریدن از خود بتحقیق پیوستن است با او بدین نسبت وصال فراق است از خود و فراق از خود وصالست با او و آنچه عاشق طلب فراق خود می‌کند بهلاک کردن خود چنانکه ابن موفق گرد بازار بصره سفره بخود برآورد و می‌گفت: مَنْ ماتَ عِشْقاً فَلْیَمُتْ هکَذا لاخَیْرَ فی عِشْقٍ بِلامَوْتٍ</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و آن دیگری خود را از بالائی در افکند ونام و نشان خود برافکند و می‌گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>یَوْمُ الْفَراقِ مِنَ الْقِیامَةِ اَهْوَلُ</p></div>
<div class="m2"><p>وَالْمَوْتُ مِنْ فَقْدِ الْاَحِبَّةِ اسْهلُ</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>برای آنست که در خود استعداد وصال نمی‌بیند و خود را مستحق اتصال نمی‌شناسد و با خود می‌گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چون نیست وصال آن نگارین ممکن</p></div>
<div class="m2"><p>آن به که ز راه او روان برخیزی</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>حَسْبُ الواحِدِ اِفْرادُ الْواحِدِ محب را همان بس باشد که زحمت وجود از راه محبت او بردارد و بگوید:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>لطفی بکن از راه وجودم بردار</p></div>
<div class="m2"><p>تا زحمت من ز راه تو کم گردد</p></div></div>